TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-05-30-23H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
... Un merci d'écouter RFI, il est 23h à Paris, 1h de plus à Moscou.... À la une
de l'actualité, une personne tuée, deux autres blessés dans un bombardement dans
la région de Belgorod en Russie frappent un puté à Kiev par Moscou. Plus tôt ce
mardi, la capitale russe a été la cible d'une attaque de drones inédite depuis
le début de la guerre. Au Salvador, l'ancien président Mauricio Funes a été
condamné à 14 ans de prison. Il lui est reproché des négociations avec des
groupes armés entre 2009 et 2014. Et puis en fin de journal, nous prendrons la
direction des cours de Roland Garros, du tennis évidemment, et le français Gaël
Monfils est en passe de se qualifier pour le deuxième tour.... Une personne a
été tuée ce mardi dans un bombardement ukrainien sur un centre pour déplacer.
C'est ce qu'affirme la Russie qui précise que c'est un bâtiment abritant des
civils qui a été visé. Alors que la nuit dernière, Kiev subissait une nouvelle
vague de frappe meurtrière. Ce mardi, c'est Moscou qui a été la cible d'une
attaque de drones sans précédent depuis le début de la guerre. Selon le Kremlin,
huit appareils ont été détectés dans la capitale russe et sa région. Tous ont
été neutralisés, mais certaines épaves sont tombées sur des habitations. Kiev
dément toute implication, mais Vladimir Poutine accuse bel et bien l'Ukraine de
vouloir terrifier la Russie écoutée. Le système de défense aérienne de Moscou a
fonctionné correctement, de manière satisfaisante, même s'il reste du travail à
faire. Le régime de Kiev, lui, a choisi une voie différente. La voie des
tentatives d'intimidation de la Russie, d'intimidation des citoyens russes et de
frappe d'immeubles résidentiels. C'est bien sûr un signe clair d'activité
terroriste. Et la diplomatie russe qui a par ailleurs accusé les pays
occidentaux d'être responsables par leur soutien à Kiev des frappes contre
Moscou. Les États-Unis ont de leur côté une nouvelle fois répété ne pas soutenir
les attaques à l'intérieur de la Russie. Vous l'aurez compris, ces derniers
jours, les systèmes de défense antiaériens russes et ukrainiens sont soumis à
rude épreuve et dans ce climat de frappe répétée, Vladimir Zelensky demande à la
Corée du Sud d'aider Kiev à se protéger des attaques de Moscou. Dans une
interview accordée à un journal coréen conservateur, le président ukrainien a
remercié le pays pour son aide humanitaire mais a cherché à en obtenir davantage
une manière de faire avancer ses intérêts sans forcer la main à Séoul, qui
refuse depuis le début de la guerre de fournir des armes létales, les précisions
de notre correspondant en Corée du Sud, Nicolas Rocca. La nouvelle demande de
Vladimir Zelensky expose toute l'ambiguïté de la position sud-coréenne. Le
président ukrainien espère que la Corée du Sud lui fournisse des équipements
militaires défensifs, notamment des systèmes antiaériens pour se protéger des
bombardements russes. A l'occasion de sa première rencontre avec son homologue
sud-coréen au G7, il avait déjà obtenu l'envoi de véhicules de déminage et une
aide humanitaire à hauteur de 230 millions de dollars, en affirmant au très
conservateur Choson Ilbo qu'un système de défense aérien n'est pas une arme en
soi mais un équipement purement défensif. Le leader ukrainien cherche à avancer
ses pieds, on s'embrusque et Séoul. Malgré son nouveau statut de grand pays
exportateur d'armes, la Corée du Sud refuse de froisser Moscou en fournissant
une assistance létale à l'Ukraine, une position qu'elle justifie par ses
intérêts commerciaux avec la Russie et par l'influence supposée du Kremlin sur
la Corée du Nord. Mais en avril, le président sud-coréen, Yoon Sokyeol, a ouvert
la porte à un élargissement de son soutien. La semaine dernière, le Wall Street
Journal affirmait que des centaines de milliers de munitions sud-coréennes à
destination de l'Ukraine transitaient par les États-Unis, une information
confirmée par aucun gouvernement mais qui ajoute une pression supplémentaire sur
la Corée du Sud, poussée de toutes parts à augmenter son aide à Kiev. Nicolas
Rocard, Séoul RFI. L'OTAN annonce le déploiement de forces supplémentaires au
Kosovo. 700 soldats de la réserve opérationnelle de l'Alliance Atlantique seront
mobilisés et un autre bataillon placé en état d'alerte. Le secrétaire général de
l'OTAN a condamné les attaques inacceptables commises lundi au Kosovo par des
manifestants serbes contre la force d'alliance de la paix pour le Kosovo. Il a
appelé à Pristina et Belgrade à agir pour la désescalade mais ce mardi, la
tension n'était pas retombée. Le temps est venu pour que la Suède entre dans
l'OTAN, deux jours après la réélection du président turc Redseptipe Erdogan. Le
secrétaire d'état américain Anthony Blinken a une nouvelle fois plaidé pour
l'intégration de la Suède au sein de l'Alliance Atlantique. L'Union Européenne
accuse cette personne de déstabilisation en Moldavie, des Moldaves ou des Russes
à qui l'on reproche d'être lié aux efforts de Moscou pour déstabiliser cette
petite république voisine de l'Ukraine. Le chef de la diplomatie de l'Union
Européenne, Joseph Borrell, assure que la Moldavie est l'un des pays les plus
touchés par les retombées de la guerre en Ukraine. Au Salvador désormais,
l'ancien président Mauricio Funes a été condamné à 14 ans de prison,
condamnation par contumas puisqu'il vit depuis des années en exil au Nicaragua.
Il est reproché à l'ex chef d'état de la gauche des négociations avec les
groupes armés entre 2009 et 2014. Les explications de Christophe Paget. La trêve
négociée par Mauricio Funes avec les maras, les bandes criminelles qui faisaient
régner la terreur au Salvador, avait débuté en 2012 avec le soutien de l'OEA,
l'Organisation des Etats Américains. Elle aurait duré de quelques mois à un an.
Hier, l'ancien président a été condamné à 14 ans de prison pour appartenance à
des groupes illégaux et non respect de ses devoirs. Son ancien ministre de la
Justice et de la Sécurité écope lui de 18 ans de prison. Selon le Parquet
Général, les deux hommes ont permis aux bandes criminelles de se renforcer
économiquement et territorialement en échange de la réduction du taux d'homicide
afin que le gouvernement en tire des bénéfices électoraux. Mauricio Funes n'est
pas au Salvador où il est également poursuivi pour corruption. Il a trouvé
refuge dès 2016 au Nicaragua qui a fermé la porte à toute possibilité
d'extradition en lui accordant la nationalité nicaragouayenne. L'actuel
président salvadorien Naïve Boukele a, lui, lancé l'an dernier une guerre contre
les maras, enfermant près de 70 000 membres présumés de ses bandes armées après
une vague d'homicide. Homicide qui avait été attribué par certains à la rupture
d'un nouvel accord secret cette fois entre les gangs et le gouvernement du
président qui en a toujours nié l'existence. Les explications de Christophe
Pagé. Un Israélien tué par des Palestiniens âgés d'une trentaine d'années, le
jeune homme juif a été pris pour cible alors qu'il circulait au volant de sa
voiture en Cisjordanie occupée. Les brigades des martyrs à l'Axa ont revendiqué
l'attaque. Début du procès de deux journalistes arrêtés en Iran après avoir
couvert la mort en détention de Massa Amini. Les deux femmes iraniennes avaient
été incarcérées, accusées de propagande contre la République islamique et de
conspiration contre la sécurité nationale jamais remise en liberté depuis
novembre dernier. Les deux journalistes seront jugés séparément et à huis clos à
Téhéran. Elles risquent la peine de mort. La Chine affirme ses ambitions
spatiales. Pékin compte poser deux astronautes sur la Lune d'ici 2030. Première
étape, les envoyer vers la station spatiale Tianheung. La Chine entend donc
renforcer ses connaissances en matière de vol habité face aux américains et aux
Russes. Les précisions de Stéphane Barintzkay, il est rédacteur en chef du
magazine Aerospatium. Dans le spatial, il y a plusieurs phases. D'abord, il y a
la phase des pionniers où on défriche un peu le terrain et là on envoie des
militaires. Quand on commence ensuite à travailler vraiment dans l'espace, on a
besoin d'autres profils, notamment des scientifiques. La nouvelle station
chinoise est essentiellement un énorme laboratoire et un laboratoire s'entourne
mieux avec des scientifiques que des militaires. Et donc là, la prochaine étape,
ils ont commencé à développer une nouvelle capsule. Ils sont en train de
développer un lanceur qui pourra envoyer cette capsule autour de la Lune et qui
pourra aussi envoyer un module lunaire autour de la Lune. Cette capsule et ce
module lunaire vont se rencontrer, se poser à la surface et normalement pour le
80e anniversaire de la révolution de 1949, donc en 2029, il devrait y avoir des
astronautes chinois sur la Lune. Et des propos recueillis au Mécro RFI de Yelena
Tomitsch. Prenons désormais la direction de Roland Garros où nous retrouvons
Eric Mamrut. Dernière journée du premier tour ce mardi avec un français, un
vétéran, un revenant qui va semble-t-il poursuivre l'aventure sur la Terre
battue parisienne. Il s'agit de Gaël Monfils et Eric le voilà désormais proche
de l'emporter. Non, non vous emballez un petit peu, je reconnais bien là votre
enthousiasme mon cher Simon. Alors certes Gaël Monfils après avoir perdu la
première manche face au jeune argentin Sébastien Bess, si jeus à trois, a
renversé la situation. Il est revenu, il a commis moins de fautes, il a serré le
jeu 6-3 pour le français dans le deuxième set. Il semblait parti pour remporter
facilement la troisième manche mais il a laissé l'argentin revenir. Il s'est
même procuré trois balles de 7 Sébastien Bess mais il a su les sauver,
s'appuyant notamment sur le soutien du public, l'arrogant lui demandant de faire
le plus de bruit possible. Le public, le central a répondu présent, faisant
trembler ce court Philippe Chatrier. On forçait parce qu'il a su arracher cette
troisième manche, sept jeux à cinq mais là il le paye un petit peu physiquement,
là il a besoin de retrouver un deuxième souffle. Il est mené trois jeux zéro
dans la quatrième manche, il est bousculé sur son engagement actuellement 30.
Partout on se dirige donc vers un cinquième set et là suspens, suspens mon cher
Simon. Nous parlons mode avec le magazine Brune, les mannequins en Afrique entre
rêves et réalité. Les formations en alternance en côte d'ivoire, mode d'emploi
pour faire réussir les jeunes. Cliquez sur notre numéro WhatsApp 33 7 64 45 51
41. 8 milliards de voisins avec Emmanuel Bastide. Du lundi au vendredi à 10h10
T.U. sur RFI. Radio foot international. Anne Gassnier. Bonjour à tous, bienvenue
dans Radio foot international. Bienvenue dans cette émission spéciale dédiée
aujourd'hui au prix Marc Vivien Foé 2023. Notre invité, notre lauréat est à nos
côtés, il est là, on est venu jusqu'à lui. Bonjour, chancel Bemba. Merci
beaucoup d'être avec nous aujourd'hui dans cette émission. Le plaisir est
partagé. Vous êtes heureux? Très heureux. Vous êtes ému? Très heureux, je manque
les mots. Je suis fier de moi et je lui remercie à tout le monde. Merci à
l'organisation pour cette trophée et merci à tout le monde d'avoir voté pour
moi. Ça donne moi la force encore de travailler pour rester au top. On va y
venir, vous allez voir. Il y a plein de choses dans cette émission. Nous sommes
donc en direct de Marseille. Nous sommes dans les locaux de la commanderie comme
on l'appelle mais aussi le centre d'entraînement Robert Louis Dreyfus. A ce
propos, nous remercions l'OM et sa direction de nous accueillir aujourd'hui dans
son studio. Je suis en bonne compagnie, il n'y a pas qu'un seul Marseillais dans
cette équipe, en tout cas, Marseillais de l'équipe de l'OM. Bien sûr, je sais
qu'il n'est pas natif de Marseille. Bonjour Marc Libra. Bonjour Ani, bonjour à
tous et à tous. Merci d'être venu avec nous. Merci pour l'invitation, je suis un
peu de retour à la maison. Oui, là c'est chez vous. J'ai vu grandir ce lieu.
Mais je pense que si j'avais croisé à l'époque le chancel, je pense qu'on se
serait bien, ça aurait été très sympathique. Deux poétons ensemble, je pense
qu'on se serait régalé. Vraiment, pour ceux qui se rappellent de mon époque.
Merci pour tout. Merci. On va faire de la poésie dans cette émission et
notamment grâce à Christophe Jusset. Bonjour Christophe. Bonjour Ani, bonjour à
tous. Bienvenue ici jusqu'à Marseille et avec Martin Ghez, aujourd'hui notre
petit tintin reporter puisque il est allé du côté de la Belgique. On va
découvrir ça. Bonjour Martin. Bonjour Ani, bonjour François-Cel, bonjour à tous.
Beaucoup de monde a travaillé sur cette émission aujourd'hui. David Finzel à
Paris avec Swel Kedir. Ici il y a Laurence Alerno, il y a aussi Cyril Etienne
avec Romain Ferret et Benjamin Havaillou. Radio foot spécial Prima Rivien Foet,
c'est parti. Le héros s'appelle Chancel et bien il est avec nous aujourd'hui le
héros. Alors vous êtes le lauréat de ce prix cette année, vous êtes le 15e à
recevoir la récompense depuis que ce prix a été créé à l'époque par RFI. Vous
êtes aussi le premier défenseur distingué, on va y venir. Mais c'est vrai que
vos prédécesseurs s'illustraient plutôt en étant débuteurs et même des débuteurs
prolifiques. Vous ont précédé Victor Ossimen, Nicolas Pépé, Karl Toko Ekambi ou
encore Pierre Emerick au Bamayang. Donc là il y avait des buts. On va commencer
cette émission avec les réactions de tous nos auditeurs parce que depuis que ce
matin ils ont connu la nouvelle, vous allez voir, ils ont été des dizaines à
nous envoyer des messages. On les remercie d'ailleurs et vous allez en écouter
certains sélectionnés par David Finzel. Félicitations Chancel Memba, vous n'êtes
pas allé et d'aussi. Félicitations Chancel Memba de la part de Jean Tidjabe
depuis Goma à l'est de la RDC, les maestros, c'est les congocs qui gagnent.
Félicitations Chancel Memba, là j'avance mais les qualités footballistiques
avancent aussi. Félicitations frère. Jamel Carletho s'est pris le mausset bien à
Tagascar. Franchement je trouve que c'est tellement mérité que Chancel Memba
soit élu marquis de Vianfouyé donc félicitations à lui. Chancel Memba, Chancel
Memba, béni die, bouleau, palais, palais, bouleau, RDC et l'eau qu'on m'a cassé.
Oh m, namoté ma. Félicitations Chancel Memba, on va comprendre s'il les mérite
tellement, force à lui. On l'attendons, on en marche les 18 comme c'est gavé.
Saniye RFI, Alphonse Mouhye depuis la ville de Bordeaux, toutes nos
félicitations à celui qui constitue aujourd'hui un modèle pour toute la jeunesse
congolaise. Les slogans toujours, bouleau, palais, monamboca, je viens me
encourager. Léon Parne, mer, jamel, félicitations Chancel Memba, Léon Parne,
mer, jamel, c'est ça, c'est les congocs qui gagnent. Coup de chapeau à toi
Chancel, monamboca, les demi-diers congolais, on est fiers de toi, il faut
continuer à travailler, fais nous rêver aussi en équipe nationale. Chancel
Memba, force à toi, monamboca, c'est la RBC qui gagne toujours. Voilà, on
célèbre la victoire de Chancel Memba, avec mes élèves dans ma classe, tout le
monde félicitations Chancel Memba. Félicitations Chancel Memba. Voilà, merci
beaucoup, monamboca. Chancel Memba, ça vient en direct de votre pays tout ça, et
pas seulement, on a entendu Madagascar au Bordeaux, mais qu'est-ce que vous avez
ressenti en les voyant là de si près? J'ai dit merci à tous, je ne croyais pas,
je n'y ai vu beaucoup de vidéos, tous les africains, je vois le message de tous
les français, je dis merci à la France, merci à tout le monde. Il a crié à moi,
il a sorti les votes, les voix pour me voter, pour être éli, c'est pas facile.
Je dis merci, merci beaucoup. Celui qui parle en lingala, qu'est-ce qu'il vous
dit? Parce qu'on l'a mis exprès, mais nous on comprend pas tout? Entre-eux-
mains, maison. Boulot, palais. C'est le monde des vies à moi. Donc ils vous
connaissent déjà, apparemment, ils vous découvrent pas. En tout cas, Christophe
Jousse, il est arrivé sur le podium, et il est arrivé premier, Chancel Memba,
mais la course a été dure, il ne le sait pas, mais c'était serré. C'est vrai que
vous avez livré avec Sekofofana un duel vraiment hyper serré. Il faut quand même
rappeler comment ça se passe pour ceux qui, peut-être comme vous, découvrent. Il
faut, puisque c'est votre première saison en France, on réunit RFI et France 24
à un jury d'une centaine de journalistes, de RFI, de France 24, d'autres
rédactions, mais il y a aussi des consultants de radio-foot, et ou anciens
joueurs, comme Marc Libra qui était à vos côtés. Et puis chacun vote pour les
trois joueurs qu'il a trouvé les meilleurs, les trois meilleurs joueurs
africains de la saison, les classant 1, 2, 3. Une première place, ça rapporte 5
points, une deuxième place, ça rapporte 3 points, et une troisième place, ça
rapporte 1 point. Et à l'arrivée, une fois qu'on a fait toutes les additions, on
a ce classement, premier Chancel Memba avec 207 points, deuxième Sekofofana avec
196 points. Vous voyez que c'est très serré, il y a 11 points d'écart entre vous
deux. Pour compléter le podium, il y a Terem Mofi, le Nigerien de Nice, Lorient
puis Nice. Et puis Abid Diallo est au pied du podium avec 127 points, 125 points
pour Terem Mofi. Derrière, Salis Abdulsamed, 5e, et puis Younis Abdelhamid,
Achraf Hakimi, Marshall Mounetzi, Mammah Baldé, Amaritra Auret et Mohamed
Kamara. Voilà, 11 points entre vous. Alors Fofana, c'était le tenant du titre,
c'est lui qui a gagné le prix Foyer l'année dernière. Il a encore fait une très
belle saison, c'est vrai, même s'il a été moins dominateur sur l'ensemble que la
saison passée, il a quand même terminé très fort. Alors le jury a estimé que sur
l'ensemble de la saison, c'est vous qui méritez ce prix avec tout ce que vous
avez apporté à la défense de l'OM. Vous êtes imposé dans un club où c'est pas
facile de s'imposer. Et puis également votre rapport offensif, on va en
reparler. Le jury, on en parle, mais on va écouter quelques-uns des membres qui
vous ont placé en première position dans leur vote. Dans l'ordre, Bruno
Constant, Nabil Djelit, Franck Simon et Naïm Moniol. J'ai mis Mbamba tout en
haut parce que pour moi c'est une énorme surprise en fait. Pour moi il m'a
bluffé. On le connaissait un tout petit peu notamment en Angleterre, parce qu'il
était passé du côté de Newcastle. Il a pas laissé de grands souvenirs. Et il est
arrivé dans cette équipe de l'OM comme un patron et il dégageait une puissance,
en l'impression qu'il était un ton au-dessus des autres. Et franchement pour moi
il a crevé l'écran. Et moi ce qui m'a surtout marqué, vous savez, il y a la
force de l'image, c'est ce match dans le match avec Kylian Mbappé entre l'OM et
le Paris Saint-Germain. Et quand je l'ai vu museler Mbappé sur ses qualités
notamment de vitesse et sur les premiers appuis, je me suis dit que de toute
façon, sur ce coup-là, Chansel Mbemba méritait clairement d'être mis en valeur
comme il l'est très souvent sur les réseaux sociaux par les Congolais qui
l'adorent. Et malheureusement on s'est aussi aperçu à un moment donné quand il
était absent, combien il manquait. C'est aussi là qu'on voit l'importance d'un
joueur quand il n'est pas sur le terrain. Et lui pour le coup j'ai trouvé que
défensivement l'OM n'était plus totalement l'OM du début de saison lorsqu'il
était plus là. On parle de lui effectivement dans l'animation défensive mais il
ne faut pas oublier qu'en première partie de saison, principalement sur les
coups de Péarté, c'est l'argument offensif numéro 1 de l'Olympique de Marseille.
Et je trouve qu'en plus il a un comportement, l'attitude qui colle bien à
l'équipe, à la détermination, à ce que veut mettre aussi Tudor, un bagarreur qui
court avec beaucoup de courage, beaucoup de combativité. Et je souhaite pour
l'OM et pour la Ligue 1 d'ailleurs qu'il reste parce qu'on a besoin de
défenseurs comme ça. Alors voilà ce sont des voix habituelles pour nos auditeurs
mais Marc vous les connaissez d'ailleurs tous bien sûr. Marc vous aussi vous
aviez mis chancel Bemba en numéro 1 dans votre vote. Oui oui je l'avais mis
numéro 1. Alors on m'a dit bien sûr parce que tu es marseillais. Je dis non
parce qu'il le mérite parce qu'autrefois s'il ne le méritait pas. Mais je pense
que là pour ce qu'il a apporté, donc moi je l'ai commenté souvent à l'époque de
Porto, l'expérience, j'avais dit un joueur d'expérience qui connaît des
champions qui va apporter un moment. Mais en fait chancel Bemba c'est Marseille.
Vous savez que moi j'ai vécu ici presque 10 ans. C'est très difficile d'être
aimé à Marseille. Lui vient d'arriver en 6 mois à Noël après la Coupe du Monde
ou avant la Coupe du Monde. Il était déjà adopté par tout le monde parce que
l'envie, le cœur, la détermination ne jamais rien lâcher. Vous savez à Marseille
on peut vous reprocher de ne pas être bon. Mais par contre l'attitude qu'il a
sur le terrain est toujours positive. Même dans les moments difficiles il est
toujours là, il est toujours présent. Et ça, alors après bien sûr que les
confrontations passent à Mbappé, mais aujourd'hui son état d'esprit, sa
mentalité, ça colle à Marseille. Et croyez-moi il y a des joueurs qui sont
restés 3 ans ou 4 ans à Marseille qui ne vont pas laisser une aussi belle image.
Lui il crée son histoire, il démarre à Marseille. Ça fait qu'un an, on espère le
voir encore le plus longtemps possible, mais en tout cas ce qu'il a créé avec
Marseille c'est simplement magnifique et les supporters vous le rendent mille
fois. Je pense qu'il est au courant mais les supporters vont la doubler. C'est
comme ça, c'est une époque. Cette saison ratée ou pas ratée, troisième, Chancel,
maintenant on s'en rappellera. Et ça c'est le plus important. Vous marquez déjà
votre histoire dans l'Olympique de Marseille. C'est pas mal Chancel? Pour moi,
je dis merci, merci, merci pour les loges. Mais le plus important, moi j'ai fait
mon boulot. On va partir ensemble. La saison ça reste le dernier match. Après on
va préparer la deuxième saison. Le plus important c'est la vision des clubs pour
les parties très hautes possible. Christophe, alors Chancel, en plus c'est ce
qu'on disait, c'est le premier, à jamais le premier défenseur de notre palmarès
du prix Margulien Fowé. Oui parce que le prix a été créé en 2009 et depuis,
comme le disait Annie tout à l'heure, c'est souvent des attaquants qui gagnent
parfois des milieux beaucoup plus rarement des gardiens de but et jamais des
défenseurs. Donc vous êtes le premier, bravo. On avait eu Serge Orier en
deuxième position en 2014. On avait eu Nicolas Nkoulou en 2013. Et le mâliens
Amarit Traoré l'année dernière qui avait terminé deuxième également. Il faut
savoir aussi que dans ce palmarès qui est prestigieux, vous êtes le deuxième
avec le maillot de l'OM puisque vous a précédé en 2015 André Ayou. Et puis le
deuxième pour la RDC, Cacuta l'avait emporté il y a deux ans maintenant. Alors
ça nous vaut un petit point actualisé par pays, parce que c'est important aussi
par pays, c'est souvent la Côte d'Ivoire le plus souvent pour l'instant, 5 fois
vainqueur du prix fouet, la Côte d'Ivoire. Le Maroc l'a gagné 3 fois et grâce à
vous, la RDC le gagne une deuxième fois et rejoint le Nigeria dans ce classement
très particulier. Alors vous êtes un défenseur mais ce qui n'est pas banal c'est
qu'en plus vous marquez des buts. Vous avez des regrets peut-être de ne pas
avoir choisi la carrière d'attaquants? Non non non non non non. Parce qu'on voit
des attaquants très grands maintenant. Par exemple à Alande qui est immense et
qui marque des buts. Non moi je suis défenseur mais c'est l'option et la grâce
seulement je veux dire. Nous on monte seulement quand il y a la peau franche et
la corner. Quand tu prends l'opportunité il faut marquer. Mais je suis défenseur
mais ça fait du bien. On va continuer à travailler. Vous avez marqué votre
septième but sur le maillot de l'OM samedi. Oui, c'est grâce à mes coéquipiers
parce que mes coéquipiers donnent tout le temps les forces pour être là. Pour
prendre les mérites comme ça on va continuer à travailler parce que c'est pas
fini. Marc vous en avez connu des défenseurs qui marquent des buts? Oui oui,
j'ai connu une belle époque. Mais c'est surtout la détente. Le but de ce week-
end caractérise bien. Et l'image de Cristiano Ronaldo à ce jour? En fait il
monte tellement haut. Je pense qu'il y a aussi beaucoup de travail
d'immusculation pour mettre ce coup de tête et ajuster le gardien. C'est un but
d'attaquant. Parce que souvent on dit oui les défenseurs c'est des bourrins. Le
but qu'il a mis cette saison c'est souvent, alors des fois il est bien placé au
bon moment. Mais je pense que c'est surtout l'envie qui l'emporte comme il dit.
Il monte que quand il y a des coups francs et quand il y a un corner. Autrement
ils sont cantonnés, tu t'occupes de ton attaquant et qu'il essaye de le charger.
Dès qu'il peut monter, croyez-moi, les défenseurs ils aillent. Et là, à
contrario, quand moi j'étais attaquant et qu'il y a un beau bébé qui arrive
comme ça, vous dites à main, s'il faut que je m'occupe de lui. Et deux, trois
fois on le lâche et quand on le lâche ça fait mouche. Donc ça c'est un plus.
Mais c'est aussi du travail parce qu'on ne marque pas des buts de la tête comme
il l'a marqué ce week-end. On a un peu charrié Giroud. Il a encore mis un but de
la tête, c'est facile. Le but qu'il met là, c'est du travail. Ça se travaille à
l'entraînement. Donc il y a le travail défensif et il y a aussi le travail
offensif que je pense qu'il doit faire. Parce qu'on ne met pas des buts comme ça
du jour au lendemain en montant à 8, 10 mètres et mettre un coup de boule. Parce
que c'est un vrai coup de boule. A Marseille, c'est connu les coups de boule.
Oui, il y a 30 ans il y avait des beaux coups de boule. Il y en avait eu un qui
est devenu historique, n'est-ce pas? En tout cas, vos qualités, on les connaît
en tant que joueur. Mais on se demande quel parcours vous avez suivi. Une
question juste à l'OM. Pourquoi le numéro 99? Je le dédicace à mon fils et à ma
mère. Sur le jour des anniversaires, je l'ai dit, j'ai dit c'est bon, je pense à
ma nef, ma mère, mon fils. Le premier fils? Non, le troisième. C'est une jolie
explication. Mais alors d'où venez-vous? Quel est votre parcours? Et bien là,
c'est Martin Ghez qui a enquêté, vous allez voir, il a bien enquêté. Chère
Stancel, de la vie de tous, vous êtes un homme de peu de mots, un vrai timide
par nature, ou plutôt un timide quand vous le voulez. Nous souffle certains de
vos proches, un homme de peu de mots, mais un homme de nom, un homme de surnom.
Votre nom de famille, d'abord Bemba, c'est celui d'un oiseau proche de l'aigle
qui monte très très haut dans le ciel. C'est prémonitoire donc de votre
irrésistible ascension, où le fils Dédot Bemba, qui lui aussi était footballeur
dans ses jeunes années, au collège scolaire de Beaumas, puis à Matadie, à
l'ouest de Kinshasa, un papa qui n'avait pas vraiment coché la casse-foute pour
son fils aîné. Je ne voulais pas qu'il joue au foot. Bon, je n'étais pas chaud
parce qu'il était dieu. Il faisait l'électricité à Akitambou. Bon, on
s'entendait pas à cause de ça. Et un jour, je suis passé et moi-même, je suis
vu. Ah bon, c'est comme ça. À partir de ce moment-là, j'ai commencé à aimer un
peu. Je lui ai donné le conseil. Il faut être discipliné. Il faut arrêter de
manger les piments. Si tu veux le foot, il faut aimer le foot de tout ton cœur.
C'est ton boulot. Et puis il aime Bemba. Aimé Bemba, c'est quand il y a un
problème, il y aura toujours une solution dans la mignable. Papa te soutient, il
n'y a pas de problème. Vas-y, c'est une étoile. On ne peut pas l'arrêter. Il
aime Bemba. Donc c'est comme ça. Alors une étoile filante inarrêtable, mais la
question qui nous brûle les lèvres, c'est est-ce que vous avez vraiment arrêté
le piment, chanter le Bemba? Les piments? Le piment, comme le papa vous disait,
d'arrêter le piment. Non, non, non. Je ne mange pas trop le piment. On ne peut
pas, quand tu manges le viande, le tout comme ça. On a un peu calmé le piment.
Oui, pas encore papa. À Marseille, votre papa qui vous soutient, on l'a entendu,
votre maman, aussi Antoinette, de son prénom, ancienne basquetteuse
internationale pour la RDC et pour le club de Tourbillon. Alors le Tourbillon de
la vie qui vous place votre berceau sous le signe du sport, une famille de
sportives, une famille nombreuse. Yaya, qui fut votre premier surnom affublé à
l'aînée de la fratrie, une fratrie de 9 enfants, de votre propre aveu, vous
montrez quand même assez dur avec vos petits frères et soeurs, dur comme sur les
terrains du quartier Mossosso, commune de Limété, Kinshasa. Vous prenez des
coups, hein, avant d'affoler les équipes de la capitale, K ou K, d'abord, puis
le TP Mazembe, alors pas le grand club de le Gumbashi, mais une petite formation
kinouase du même nom, puis l'AS Grasse, où vous jouerez absolument tous les
postes, même gardien, je crois, un signe avant-coureur de votre future
polyvalence. Mais la chance, elle, chancelle, elle frappe à la porte en même
temps que le MK et Tanchéité, un nom prédestiné pour vous, défenseur qui ne
laisse rien passer, vous apprêtiez à embrasser une carrière d'électricien. Et
pour un électricien, c'est le football qui vous place en pleine lumière, vous
devenez Ax, un surnom dû à votre poste arrière centrale, et vous rencontrez Max
Moquet, président du club, qui vous offre un tremplin inattendu pour l'Europe.
Il était vraiment formidable, parce que là, vraiment, il était tout petit. Le
deuxième jour, je l'ai appelé pour le dire, je ferais des toits à un joueur
professionnel. J'avais une demande d'Hander Lech, et c'est comme ça que je l'ai
envoyé. Pour son premier test, Ander Lech le fait aligner comme un numéro 6, et
il a marqué deux buts, et c'est comme ça qu'il a été retenu. Donc c'est un gars
qui peut jouer à tout le poste. Chancel peut faire les 4, Chancel peut faire les
8, Chancel peut faire les 6, Chancel peut faire les 2. Alors 2, 4, 6, 8, même
gardien, même attaquant, vous pouvez jouer absolument partout, hein, Chancel
Bamba? Ah oui, oui. Vous pouvez jouer absolument partout, hein, Chancel Bamba?
Non, je suis polyvalent même. Les postes, c'est le défenseur central. Quand tu
joues dans un haut niveau, il y en a les conquérances. Les conquérances, quand
tu rencontres quelqu'un, il joue dans ta place, tu vas travailler. Après les
choix, c'est les coachs, tu vois. Quand il te propose, tu vas faire un job ici,
tu vas jouer dans cette poste, tu vas pas refuser parce que tu as envie de
jouer, tu as envie de faire plaisir, pour faire plaisir soit les supporters, les
gens, tu n'as pas le choix. Je suis là pour servir les clubs. Et vous êtes resté
un défenseur étanche après le MK ETA chez ETA. Nous sommes ensuite en 2011, vous
vous en voulez pour la Belgique, pour Enderlecht, mais tout aurait pu s'arrêter
la faute à un imbroglio autour de votre date de naissance, 98, 90, 91, 94, un
peu comme sur un terrain difficile de vous placer, Chancel, Enderlecht qui vous
renvoie d'abord à Kinshasa sans contrat, avant de vous rappeler, et Enderlecht
qui ne va pas le regretter, dès 2011, je ne sais pas si vous vous souvenez, mais
vous avez participé avec les moins 17 ans à un tournoi en France, et vous tapez
dans l'œil d'un certain Jean Kindermans, directeur du centre de formation
d'Enderlecht. Chancel participe avec nos U17 à un tournoi en France, je pense à
Talence, où j'ai un coach très expérimenté à ce moment-là, qui a la
responsabilité de l'équipe, René Peters, qui généralement ne me contacte pas
trop souvent pendant les tournois, tellement il est concentré sur son sujet, et
là voilà, que je pense après deux matchs, il me téléphone, il dit, Jean, il faut
qu'on fasse quelque chose, parce que le Gahère ici, le Chancel, c'est
exceptionnel, et il est entouré à l'hôtel par des managers, il y a des autres
clubs qui sont intéressés, on fait poser des questions sur lui, et je me suis
dit le soir, si René Peters me dit des choses comme ça, et quelques jours après,
après le retour du tournoi, il y a de nouveaux matchs amicales, ou de
championnats, et là je vois pour la première fois Chancel, et je vois un joueur
qui sort du lot, qui a une élégance comme défenseur, qui n'est pas trop grand,
mais qui est quand même relativement athlétique, mais il va vite, et il avait
une détente phénoménale, et voilà la carrière qu'il a faite, ça me réjouit,
parce qu'il est resté quelques années ici, c'est aussi un peu le chouchou du
public à un certain moment, et puis naturellement, il a fait une très très belle
carrière à l'étranger, et si aujourd'hui il réalise une saison aussi belle à
l'Olympique des Marseilles, franchement, chapeau. Franchement chapeau, on vous
le tire, Chancel Bamba, vous vous en souvenez de ce tournoi à Talence, il y a
tout pile 12 ans, j'ai regardé les dates, fin mai 2011. On a fait, j'ai fait un
très bel parcours là-bas, il fallait, parce que je savais, il fallait, je montre
tous mes savoirs pour que je reste en Europe, il a fait grâce, je suis montré
sur le terrain, j'ai signé mon contrat. Et ensuite, vous allez poursuivre
justement votre envol, vous le locataire du 36 rue du Dr Huey, à deux pas du
Parc Astrid, vous enchaînez les footings, 22 heures, tous les soirs, réglés
comme du papier à musique, vous êtes alors en coloc avec Junior Kabanenga,
ancien milieu, ancien joueur du MK Étanchéité, ancien international congolais,
les Léoparks que vous allez découvrir dès 2013, alors vous êtes encore chez les
moins de 21 ans d'Under Elect, vous êtes sélectionné par Claude Leroy, qui croit
très fort en vous, il voit en vous un futur leader, vous êtes ensuite plongé
dans le monde pro chez les Mauves justement, et vous marchez dans les traces
d'un certain Vincent Compagny, votre idole dans le football, et comme lui, vous
allez rester une expérience anglaise, vous partez à Newcastle, je crois que
l'apprentissage de l'anglais, c'était pas tout est fait ça au début, c'était un
petit peu difficile, ça n'a rien d'évident, pas plus que les résultats des
McPies, vous descendez en 2ème division, vous êtes sous les ordres de Raphaël
Benitez en 2007, vous tombez pour mieux rebondir, puisque l'année suivante en
tout cas, vous remontez tout de suite au relais du titre de championship, c'est
ça aussi le chancel Bemba, vous remportez des titres partout où vous passez.
C'est une grâce, et c'est le travail en plus, Under Elect, j'ai sorti champion,
c'est resté dans ma tête, pour prendre tous les champions, pour prendre tous les
mérites, c'est travail, c'est ça je vais continuer à travailler pour gagner tous
les mérites là. Et Bemba, l'aigle qui monte, qui s'envole ensuite pour Porto, ou
l'arrivée de Sergio Contessao en 2019, va tout changer pour vous, lui l'ancien
du standard de Liège, le club rival absolu d'Under Elect vous envoie dans un
premier temps avec la réserve, vous lui demandez de vous faire confiance, il ne
va pas être déçu, au côté du portugais pep vous formez une charnière absolument
injouable, détente, accélération, défense, attaque, vous êtes partout, et vos
fans congolais, bien été par un célèbre chanteur, il s'appelle Fabregas, comme
le joueur de foot commence à vous appeler demi-dieu grâce à une célèbre chanson,
exactement la dédicace, et puis ensuite un appel décisif celui de Pablo
Longoria, le président de l'OM, le premier président que vous avez directement
au bout du fil, vous êtes très touché je crois, vous vous cédez aux sirènes
marseillaises, et je crois aussi pouvoir dire que vous avez bien fait, là aussi
vous vous opposez, là aussi vous rayonnez par votre sourire très fort, très
vite, vous marquez les esprits, vous marquez tout simplement face aux vous les
défenses chancelles, et encore le week-end passé face à Brest, mais vous êtes
aussi et surtout rayonnant en défense, notamment face à Quillian Bappé au Parc
des Princes, Bappé que vous mettiez à cette époque en octobre dernier dans votre
poche, dans votre poche comme les supporters marseillais séduits par votre
personnalité, une personnalité douce, personnalité solaire, loin des
projecteurs, loin des soirées, loin des réseaux, des réseaux où l'on peut quand
même vous voir de temps en temps faire des petites danses, vous vous épanouissez
surtout dans votre routine, vous l'avez dit, boulot, dacoup, boulot, palais,
prêt mais pas pressé, un mantra, une philosophie, une hygiène de vie, vous
préférez les siestes, l'entraînement et la série 24 heures chrono je crois aux
sorties mondaines, vous voilà à nouveau titrés, comme partout vous êtes passés,
à titre individuel cette fois-ci, même si vous préférez le collectif, et que
vous préférez qu'on vous appelle chancelles, juste chancelles, plutôt que Yaïa,
Axe ou Hercule, chancelles bimba, nom de dieu, peut-être pas, juste nom de demi-
dieu, et c'est déjà pas mal. De demi-dieu sur un terrain, demi-dieu dans la vie,
au quotidien? Non, chancelles bimba c'est mieux, c'est mieux parce que sur le
terrain on est l'équipe, sur le terrain on reste, et c'est parce que quand je
suis sur le terrain, quand je regarde tous mes coéquipiers, je suis fier, parce
que chaque coéquipier donne la force pour partir, pour atteindre notre objectif,
c'est ça moi je préfère collectif, c'est mieux. En chancelles bimba vous dites
que Longoria vous a appelé, le président Longoria de l'OM vous a appelé, mais
cet appel de Marseille, vous l'aviez toujours rêvé, vous connaissez ce club
parce qu'il est aussi populaire en Afrique, on sait qu'il y a une association de
supporters de l'OM à Kinshasa, est-ce que c'était un désir vraiment ou aussi un
hasard? Je connais le club Marseille quand je suis en Afrique, quand je suis en
Europe, je connais, je sais il y a une joueur congolais, il a joué Santos
Montalbile, il a joué ici à Marseille longtemps, mais dans mes rêves, je n'ai
pas pensé dans la vie, je vais jouer à France, parce que dans ma tête j'ai ciblé
les pays, je vais jouer les championnats, j'ai dit je vais travailler pour
arriver à telle place à l'Angleterre, après j'ai dit wow, je rentre chez moi, je
vois l'appel des présidents, j'ai dit mais là c'est un destin, moi-même je n'ai
pas calculé ça, mais ça vient comme ça, c'est qu'il y en a de bonnes choses là-
bas, il faut, je pars, parce que je n'ai pas forcé, je dis là c'est la première
fois que je prends le coup de fil des présidents, nous les Africains, le
président en Afrique c'est trop grand, c'est trop, je dis wow, simple chancel
comme ça, le président de Marseille m'appelle, c'est qu'on va faire un bon deal,
je vais ramener tous mes savoirs, je vais faire tous les moyens possibles pour
chaque supporter, chaque membre de Marseille, il va alors, ces gamins, ces
petits, il a montré toutes ses capacités, mais ça ne va pas arrêter, il faut
travailler. Et Marc le disait, vous êtes déjà populaire, vous aimez vous la
ville de Marseille, vous vous promenez, vous aimez la mer, ça… La ville de
Marseille, je vois ça à la télé, c'est super. À la télé? À la télé, c'est super,
mais je ne prends pas l'opportunité parce que quand je sors, c'est la foule et
je ne suis pas quelqu'un, je sors tout le temps, je préfère, je reste à la
maison, mes enfants et ma femme, ils profitent. Moi je ne profite pas parce que
déjà quand je sors d'un centre d'entraînement, déjà il y a des supporters, tu
signes les papiers, tu fais les autographes, c'est mieux, c'est top, mais quand
tu commences à retourner pour partir, soit dans le centre commercial, c'est là.
C'est la trompement? Oui, c'est là, c'est chaud parce que ma femme, elle dit
non, non, non, c'est trop, soit on rentre à l'hôtier, reste, c'est moi, j'ai pas
le choix. Marc, il vous montrera des petits coins quand même, il faut l'emmener
à Sormio, je ne sais ce que c'est là. Oui, oui, il faut aller. C'est un endroit
un petit peu caché. Voilà, il faut que sa femme parte en éclairage et lui part
avec des amis cachés. C'était ce que je faisais à l'époque parce que autrement,
de mon époque, 90-2000, c'était pareil. C'est-à-dire qu'il y a tellement une
ferveur, les gens, ils considèrent que vous êtes Marseillais, vous leur
appartenez parce que vous avez les toiles et le blason, donc on est un peu à
eux. Et il faut l'admettre parce que Marseille, c'est très difficile, c'est pour
ça que je dis qu'il a été adoubé parce que Marseille c'est très très dur. Dans
tous les sens du terme, ils ont connu quelque chose de magnifique et ils ont
connu des revers aussi qui ont fait très mal. Et c'est là où il faut être
costaud. C'est là, c'est pas quand ça va bien, c'est quand ça va mal à
Marseille. Et pour l'instant, il tient la route. Dans les deux sens, il tient la
route. Et ses supporters aiment ça. Parce qu'il ne peut pas se cacher à
Marseille. Et lui, il ne se cache pas. Mais par contre, il a une vie de foot
comme les plus grands. Je moine un peu. Je pense qu'il doit manger comme moi à
l'époque, c'est de la viande blanche, c'est des pâtes, il n'y a pas d'excès, le
piment des foix, bon ça, il ne faut pas le dire. J'ai bien compris. Mais on
reste à la maison, c'est la sieste et on part à l'entraînement. Et c'est une vie
de 15 ou 20 ans. Et puis après, on profitera après. Mais pour l'instant, on sait
qu'on est conditionné et c'est lui qui a raison. Parce que la fête,
malheureusement, ne va pas avec le sport de haut niveau, surtout dans les mots
qu'il cite, rigueur, entreprendre, équipe, esprit d'équipe. Donc c'est lui qui a
raison pour l'instant, en tout cas. Et bien, en tout cas, la porte d'entrée de
l'Europe, c'était du côté de la Belgique et notamment d'Anderlecht. On va faire
un petit tour par Anderlecht. Anderlecht! Vickes zekken, vickes zekken!
Anderlecht! Pied de mons, bide fraytap, d'où de mur, en vreuste, et on a
Anderlecht! 2-1 pour Anderlecht! Chancel d'Anderlecht! Anderlecht! Anderlecht!
Anderlecht! Anderlecht 2-1 pour... Vickes zekken, vickes zekken! Notre histoire
est assez incroyable puisque je pense pouvoir dire que j'étais le tout premier
belge, entre guillemets blanc, à avoir accueilli Chancel à son arrivée en Europe
à l'aéroport. Quand je le prends à l'aéroport, très tôt le matin parce que les
vols de Kinshasa sont souvent évidemment très très tôt, il ne disait rien
évidemment. Et puis rapidement, je l'ai pris un peu sous ma coupe, notre
relation a dépassé la relation professionnelle vu que Chancel a passé beaucoup
de temps chez moi avec ma compagne et un jour je me souviens dans notre cuisine,
il ne parlait pas beaucoup de Chancel mais il parlait toujours de manière juste,
peu mais juste, la qualité et pas la quantité. Il me dit aide-moi à devenir un
jour un des meilleurs défenseurs du monde. Chancel ne s'est jamais limité aux
entraînements, aux clubs, a toujours beaucoup travaillé à côté, notamment dans
ce parc où il habitait un appartement ici à quelques centaines de mètres. C'est
quelqu'un qui a toujours accordé une importance extrême à l'alimentation, à la
libération, au sommeil et ça je pense pouvoir dire que je l'ai essayé de bien
inculquer ça dès ses premiers jours en Europe. Il a une phrase légendaire, c'est
« je suis prêt mais pas pressé ». Et ça c'est vraiment Chancel Mbemba, c'est
quelqu'un qui a toujours cette capacité de travailler dans l'ombre, même s'il
n'est pas récompensé tout de suite. Il n'a pas besoin de lumière, il n'a pas
besoin que le ciel soit tout bleu pour rester performant sur son entraînement à
lui. Il n'a pas besoin d'un entraînement invisible qui fraule l'excellence, il
se reste à sa place quand il considère qu'il n'est peut-être pas la personne qui
apprend la parole. Mais moi je l'ai très vite « démasqué » parce qu'on en a fait
des routes ensemble en voiture, ou de temps en temps à côté de moi il
téléphonait au pays, il pratiquait évidemment plutôt Lingala. Et là
effectivement je n'avais pas du tout la même personne à côté de moi, je sentais
un charisme immense dans sa langue d'origine qu'on ne retrouvait pas ici. Et je
pense que le rôle capital de sa femme Sophia dans son évolution est assez
incroyable, notamment dans son apprentissage du français. Aujourd'hui il a un
français impeccable et c'est génial pour son avenir bien au-delà du football.
Chancel, je voulais te dire à quel point je suis hyper hyper fier de toi,
surtout de l'homme que tu es devenu, bien plus que le footballeur parce qu'au
final l'homme ça durera et je suis tellement confiant pour la suite de ta vie
quoi qu'il arrive. Et alors petite invitation, sache que la côte du Westland
malgré les travaux existe toujours, donc si tu veux tout le temps traîner sur
cette côte tu es le bienvenu. Et alors n'oublie pas que tu m'as promis de venir
courir un jour les 25 de Bruxelles avec tous à bord, donc voilà j'espère que tu
donneras parole. Chancel le Westland c'est un gros centre commercial d'Underlect
et apparemment vous avez rendez-vous à 22h et vous enchaînez les petites montées
devant, il y avait un talus, il ne fallait pas vous déranger à ce moment là,
c'était votre moment à vous avec Jean-François. Ouais moi je préfère travailler
la nuit parce que la nuit c'est calme, il y a sans pression et il fallait que je
travaille parce que je préfère travailler la nuit, je bosse pour faire plaisir à
les gens qui regardent à la télé. Et faire plaisir à Jean-François qui était
votre témoin de mariage, le parrain d'un de vos enfants? Il a vécu beaucoup
Jean-François, il a tant seulement les jours où j'y vais arriver. Des images que
tous vous pouvez suivre en nous regardant sur le Facebook Live puisque cette
émission est en Facebook Live, vous parliez de vous entraîner la nuit, de la
pression aussi de réussir finalement. C'était comment de s'adapter, de partir de
Kinshasa et de s'adapter en Europe, à Bruxelles, dans une grande ville avec un
climat totalement différent. Kinshasa est plutôt tropical et là vous vous
retrouvez avec de la neige j'imagine souvent. C'est pas facile quand j'arrive,
la neige, je ne se porte pas, j'ai laissé mes cheveux, j'ai dit, mais ça c'est
quoi? Je regarde à la télé, les films, tu vois, la neige ça tombe, tu dis mais
c'est quoi? Toi-même tu es dedans, tu pars à l'entraînement les matins, tu dis,
le pied, ça fait mal, tu finis, tu rentres dans la douche pour prendre ta
douche, tu mets l'eau chaude, c'est là. Tout le monde commence à rigoler parce
que tu sais rien, après j'ai commencé à habituer. Oui parce qu'il fallait pas
mettre trop de chaud sur le feu. Non, après j'ai commencé à laver l'eau froide,
jusqu'aujourd'hui, je lave un peu l'eau froide, mais tous mes gars ici disent,
mais toi, ta tête là, je sais pas, je suis déjà habitué parce que j'ai pas envie
de retourner comme déjà, ils vont commencer à rigoler. Je reste comme ça après.
Vous avez senti le froid ici, ça vous a... Non ici ça va, c'est nickel, c'est le
soleil, Marseille, c'est parfait, c'est comme tu as vacances, il y en a du
soleil, on a préféré ça, mais le plus important, j'ai galéré en Belgique, c'est
pas facile. J'ai arrivé, je suis seul, je bite avec quelqu'un, après j'ai
commencé à... j'ai pris les appartements, j'ai commencé à faire les écoles pour
conduire, passer tout le temps les bises, les trams, j'ai décidé, il faut que je
fasse les permis. C'est Jean-François qui m'a aidé pour acheter les livres, pour
étudier, pour passer les permis, et encore c'est pas facile, grâce à Dieu j'ai
pris, après... Il fallait vous installer dans la vie, dans un quotidien
européen. C'est pas facile, c'est pas facile, mais grâce à Dieu, grâce à Jean-
François, grâce à tout le monde, il m'a soutenu, jusqu'au jour de juillet, merci
à tout le monde. Celui qui était sur votre route aussi, c'est le beau-frère,
n'est-ce pas, Martin? Non, on croisait sur un terrain, vous étiez en derelict,
vous étiez standard de Liège, un certain Paul-Joseph M. Pocou, c'est un peu la
famille, je crois. Non, c'est la famille, c'est... On va l'écouter. Yes,
effectivement, comme on le dit, c'est le bof, c'est la famille, donc mon fils,
c'est forcément son neveu, donc c'est vraiment la famille. Et ça a commencé, un
match under-legs standard, c'est la première fois que j'ai appris à connaître
Chancel, et puis j'ai appris à le connaître aussi au niveau familial, parce
qu'il s'est marié avec la soeur de ma femme, donc c'est la famille. C'était pas
via moi, et moi je suis quelqu'un de très protecteur, et donc je suis... Mais
bon, les foutus et tout, moi j'aime pas trop et tout, tu vois. Et elle, ma
belle-soeur, ce qu'elle a fait, et je me suis senti très honoré de sa part,
c'est qu'elle a dit à Chancel, si tu veux qu'on aille plus loin, tu dois appeler
Paul-Oz, tu vois. Chancel, comme vous savez, c'est quelqu'un de droit et qui
fait bien les choses, et puis j'ai dit, ben ok, si c'est pour bien faire les
choses, y a pas de problème, quoi. Souvent, à les fêtes de fin d'année, on aime
bien louer une grande maison et passer du temps tous ensemble avec toute la
famille, donc souvent on se voit là et on passe du temps ensemble, quoi. Il est
timide quand il veut, lui. Il sait faire rire, c'est quelqu'un qui danse très
bien aussi, donc félicitations. Boulot, n'dakou, boulot, n'dakou, ça paye
toujours, hein. Donc on est fier de toi, et félicitations encore pour ce
trophée, tu le mérites, et j'espère que t'en auras d'autres. C'est sa devise, et
ça paye, hein. Boulot, n'dakou, boulot, n'dakou, j'écompense. Bon ben, je crois
que vos mantras vous collent à la peau, hein. En tout cas, les gens les
retiennent, Martin. Effectivement, boulot, n'dakou, tout le monde est allé des
là-dessus, boulot, n'dakou. On va la prendre finalement, ce refrain. C'est votre
beau-frère, c'est aussi un joueur international congolais? Congolais, ouais.
Effectivement. Si vous êtes d'accord, on va parler des Léopards, parce que vous
avez une carrière en parallèle, et vous êtes capitaine des Léopards. Vous êtes
international, vous êtes donc devenu le capitaine de cette équipe. C'est vrai
que là-bas, on a vu qu'il y avait énormément de réactions du côté de Kinshasa
aujourd'hui, et de congolais qui ont tenu à vous montrer leur fierté et à vous
encourager. Et notamment, il y a un monsieur qui est le ministre des Sports, il
s'appelle Kaboulot, Moéna Kaboulot. Je crois qu'il vous connaît bien, en tout
cas nous aussi tous, on le connaît bien. Bravo le guerrier Chancel Bemba pour
ton sacre de meilleur africain au championnat des France de football. Le peuple
congolais est fier de toi. Une fois de plus, tu as sauvé l'honneur du football
congolais, et en plus tu as contribué à rehausser son prestige sur les plans
international. À très bientôt, capitaine Bemba Chancel. Alors on a de la chance
de bien le connaître, Kaboulot, Moéna Kaboulot, aussi longtemps correspondant de
RFI. Mais vous le connaissez aussi, quand vous êtes international, il a dû vous
interviewer. Bien sûr, bien sûr. Monsieur Kaboulot, c'est un grand journaliste
au Congo, tout le monde. Il me connaît à 100% parce que ma mère, elle a vu jouer
le basket, il connaît la famille, il connaît mon père, il connaît tout le monde.
Parce qu'il a pris beaucoup de temps au Congo, là-bas, il est journaliste, il
connaît tout le monde. Alors maintenant, monsieur le ministre connaît le
vainqueur du primaire qui vient fouer. Christophe, la carrière de Chancel, on
l'a vu durant les Cannes, n'est-ce pas, et les dernières Cannes? Alors c'est
vrai que ça fait un moment que vous fréquentez l'équipe nationale de RDC, vous
en êtes à 68 sélections? Vous comptez pas? Voilà, donc c'est vous le taulier de
cette équipe de RDC. On vous a vu pendant des Coupes d'Afrique des Nations, mais
on ne vous a pas vu pendant toutes les dernières Coupes d'Afrique des Nations,
parce que les Léopards en ont manqué certaines. On a souvent entendu dire que la
RDC était un géant endormi. Est-ce que vous êtes d'accord avec ça? Non, les
Léopards ils dorment pas. On est là, on a un match contre Gabon, c'est un match
très capital pour nous. Il faut qu'on gagne là-bas. On va partir à la guerre. À
la guerre, quand on part, on part pour perdre. Ça va pas être facile, on sait
très bien que ça va être très difficile, mais on a besoin de soutien de tous les
peuples congolais. On sait très bien que nos peuples congolais, ils soutiennent
nous à 100%, mais à cet match, on a besoin de soutien de tous les congolais,
parce que c'est pas facile. On a raté déjà la canne, ça fait mal. Ça va être un
très bel cadeau que je vais donner au Congo, à tous les peuples congolais. C'est
la cinquième journée et on est dans un groupe très serré. Très très très
difficile. On approche du moment de vérité. Vous allez retrouver le Gabon, ça se
jouera à France Ville le 18 juin. Et de l'autre côté, il y aura le retour de
Pierre-Emerick au Bamayang. Vous êtes défenseur, il est attaquant, il y a des
chances que vos chemins se croisent sur le terrain. Tous les deux, prime
argument. Tous les deux, prime argument. Ça va être un très bel match. Je sais
très bien. Et encore les cadres à l'équipe nationale gabonais. Tout le monde ici
a beaucoup de talent, il a joué dans les Grands Clèbes. Nous on respecte parce
qu'il est notre coéquipier. Mais le plus important de nous, les congolais, on va
défendre notre drapeau. Mais ça va être un très bel enfrontement. Un de vos
anciens sélectionneurs a témoigné aussi à notre micro. On le connaît bien à
Radio Foot, il est venu souvent dans l'émission Martin Gaze Lajoin et il
s'appelle Florent Ibange. C'est quand même pas mal. Ça nous fait une grande
fierté et surtout à tout le peuple congolais. J'ai tout de suite vu qu'il y
avait quelque chose au-dessus un peu. En 2015, je l'avais installé comme vice-
capitaine. Donc il était déjà le leader, il ne parle pas beaucoup, mais quand il
parle, on l'écoute. On est resté en très très bons termes. Quand on ne se parle
pas pendant un certain moment, c'est un peu frustrant. Même lui aussi, il dit
mais qu'est-ce qui se passe, pourquoi tu ne m'appelles pas? Chancel est
maintenant l'un des meilleurs joueurs congolais de tous les temps. D'autant plus
qu'il donne une image qui moi me réjouit parce que quand on parle des congolais,
il y a toujours cette limite en disant oui, mais il y a toujours un mais. Parce
qu'on nous a collé une étiquette. Des gens qui aiment l'ambiance et donc ils ne
peuvent pas aller loin. On en a souffert, on en a souffert de ses préjugés. Et
lui, en cassant ses préjugés, peut aussi apporter encore quelque chose de plus.
Je vais juste lui dire, les mots simples, continue, le travail dans la joie, la
bonne humeur. Ça, c'est notre slogan à nous tous, joueurs congolais, le travail
dans la joie et la bonne humeur. C'est un autre mantra qui peut être agréable
aussi, continuer dans la bonne humeur. Chancel Memba. Bien sûr, dans la vie, il
faut être tranquille, il faut sourire. Moi, j'éprouvite de ma vie. Mais le plus
important, on a beaucoup à faire pour les jeunes congolais. Parce que comme Koti
l'a dit, Koti Bini, c'est notre devoir. Parce que les gens, ils disent
aujourd'hui, boulot, palais. Parce que nous, on a regardé les grands frères de
nous. Je sais très bien, il n'y a pas tout le monde sur le marché dans les bons
chemins. C'est comme tout le monde en Europe ici. Mais chacun de nous, quand tu
mets les disciplines, la vie, c'est bien, tu vas profiter. Il y en a les temps
pour profiter. Mais quand tu bases pour arriver dans tel niveau, il faut que tu
mets tes disciplines. Les disciplines, ce n'est pas facile. Mais quand tu mets
avec le soutien des dieux, tu vas arriver. Moi, j'ai fait seulement mon boulot
pour soigner notre image de notre pays. Je ne suis pas super moi. Je suis
normal. Il y en a, les jeunes joueurs sont en Afrique, ils sont plus que moi.
Mais on est là en bas jusqu'à la fin pour ouvrir la porte à tous les jeunes
congolais. Et à servir d'exemple, finalement, vous leur servez d'exemple, vous
leur donnez envie. Je donne envie. On sait que la RDC est un énorme vivier. On
attend toujours beaucoup du football de votre pays. On est déjà à la fin de
l'émission, je pense que c'est le même pas. Ça se termine? Je dis merci. Merci
beaucoup. Chacun des personnes a voté pour moi, les messieurs, les jeunes. Je
vais continuer encore à travailler. Marc, il a gagné partout. Il est passé dans
les clubs. Donc Marseille doit être champion. Je prie, je l'espère, de tout mon
cœur. Non, mais déjà remporter des tifs avec Marseille. Il est déjà sur le bon
chemin. Maintenant, il n'est pas seul. Je pense que si la plupart de ses
coéquipiers, au futur coéquipier, l'an prochain, peuvent récupérer tout ce qu'il
est capable de dire et de faire, c'est déjà un exemple pour son pays. Ça peut
venir dans un club. Vous n'avez pas besoin de capitaine. Tous les gens ont
parlé, oui, des capitaines, mais ils parlent peu, mais pour bien parler. C'est
ça le plus important aussi. Après, on se met derrière un chef de file, capitaine
ou pas, on s'en fiche. Et puis on avance. Et puis peut-être Marseille sera
récompensé. En tout cas, Marseille vous aime déjà et les supporters vous ont
adoubés. On chante votre nom dans le Vélodrome. C'est énorme. C'est la fin de ce
Radio Foot International. Merci beaucoup, chancel Bemba, de nous avoir fait
l'amitié, d'être avec nous aujourd'hui dans cette émission. Vous nous retrouvez
sur la page Facebook. Vous nous retrouvez aussi à travers le Facebook Live. Et
puis votre portrait est à lire sur la page Afrique Foot, sur le site RFI.fr.
Merci Christophe, merci Martin, merci à tous. Et on se dit à demain et demain on
sera à Paris. Éric Pédurand.... Toute la sélection du mois à découvrir sur
RFIMUSIQ.